 ДЗ 3. Гл. 4: 
 - [x] [2;](https://edu.postgrespro.ru/sql_primer.pdf#page=74)
 - [x] [4;](https://edu.postgrespro.ru/sql_primer.pdf#page=75)
 - [x] [8;](https://edu.postgrespro.ru/sql_primer.pdf#page=78)
 - [x] [12;](https://edu.postgrespro.ru/sql_primer.pdf#page=80) 
 - [x] [15;](https://edu.postgrespro.ru/sql_primer.pdf#page=83) 
 - [x] [21;](https://edu.postgrespro.ru/sql_primer.pdf#page=85) 
 - [x] [30;](https://edu.postgrespro.ru/sql_primer.pdf#page=88) 
 - [x] [33;](https://edu.postgrespro.ru/sql_primer.pdf#page=91) 
 - [x] [35](https://edu.postgrespro.ru/sql_primer.pdf#page=94)
 
 
# Глава 4 Задание 2. 

Предположим, что возникла необходимость хранить в одном столбце таблицы данные, представленные с различной точностью. Это могут быть, например, результаты физических измерений разнородных показателей или различные медицинские показатели здоровья пациентов (результаты анализов). В таком случае можно использовать тип *numeric* без указания масштаба и точности.

Команда для создания таблицы может быть, например, такой:

```
CREATE TABLE test_numeric
    ( measurement numeric,
      description text
);
```

Если у вас в базе данных уже есть таблица с таким же именем, то можно предварительно ее удалить с помощью команды

```
DROP TABLE test_numeric;
```

Вставьте в таблицу несколько строк:

```
INSERT INTO test_numeric
    VALUES ( 1234567890.0987654321,
             'Точность 20 знаков, масштаб 10 знаков' );
INSERT INTO test_numeric
    VALUES ( 1.5,
             'Точность 2 знака, масштаб 1 знак' );
INSERT INTO test_numeric
    VALUES ( 0.12345678901234567890,
             'Точность 21 знак, масштаб 20 знаков' );
INSERT INTO test_numeric
    VALUES ( 1234567890,
             'Точность 10 знаков, масштаб 0 знаков (целое число)' );
```

---
## Задание.

Теперь сделайте выборку из таблицы и посмотрите, что все эти разнообразные значения сохранены именно в том виде, как вы их вводили.


![3_4_2.png](https://gitlab.com/CodingSquire/postgreesql/raw/develop/homework%20%233/img/3_4_2.png)


---

# Глава 4 Задание 4. 

При работе с числами типов *real* и *double* *precision* нужно помнить, что сравнение двух чисел с плавающей точкой на предмет равенства их значений может привести к неожиданным результатам.

Например, сравним два очень маленьких числа (они представлены в экспоненциальной форме записи):
```
SELECT '5e-324'::double precision > '4e-324'::double precision;
```
> ?column?
\-------------\
f
(1 строка)

Чтобы понять, почему так получается, выполните еще два запроса.

```
SELECT '5e-324'::double precision;
```
> float8
\-----------------------\
4.94065645841247e-324
(1 строка)

```
SELECT '4e-324'::double precision;
```
> float8
\-----------------------\
4.94065645841247e-324
(1 строка)

---

## Задание.

**Самостоятельно** проведите аналогичные эксперименты с очень большими числами, находящимися на границе допустимого диапазона для чисел типов *real* и *double precision*.




![3_4_4.png](https://gitlab.com/CodingSquire/postgreesql/raw/develop/homework%20%233/img/3_4_4.png)




---

# Глава 4 Задание 8. 

 Немного усложним определение таблицы из предыдущего задания. Пусть теперь столбец *id* будет первичным ключом этой таблицы.

```
CREATE TABLE test_serial
( id serial PRIMARY KEY,
  name text
);
```

Теперь выполните следующие команды для добавления строк в таблицу и удаления одной строки из нее. Для пошагового управления этим процессом выполняйте выборку данных из таблицы с помощью команды **SELECT** после каждой команды вставки или удаления.

```
INSERT INTO test_serial ( name ) VALUES ( 'Вишневая' );
```
Явно зададим значение столбца *id*:

```
INSERT INTO test_serial ( id, name ) VALUES ( 2, 'Прохладная' );
```

При выполнении этой команды СУБД выдаст сообщение об ошибке. Почему?

```
INSERT INTO test_serial ( name ) VALUES ( 'Грушевая' );
```

Повторим эту же команду. Теперь все в порядке. Почему?

```
INSERT INTO test_serial ( name ) VALUES ( 'Грушевая' );
```

Добавим еще одну строку.

```
INSERT INTO test_serial ( name ) VALUES ( 'Зеленая' );
```

А теперь удалим ее же.

```
DELETE FROM test_serial WHERE id = 4;
```

Добавим последнюю строку.

```
INSERT INTO test_serial ( name ) VALUES ( 'Луговая' );
```

Теперь сделаем выборку.

```
SELECT * FROM test_serial;
```

Вы увидите, что в нумерации образовалась «дыра». Это из-за того, что при формировании нового значения из последовательности поиск максимального значения, уже имеющегося в столбце, не выполняется.

> id | name
----+------------
1 | Вишневая
2 | Прохладная
3 | Грушевая
5 | Луговая
(4 строки)

---


![3_4_8.png](https://gitlab.com/CodingSquire/postgreesql/raw/develop/homework%20%233/img/3_4_8.png)


---

# Глава 4 Задание 12. 

Формат ввода и вывода даты можно изменить с помощью конфигурационного параметра *datestyle*. Значение этого параметра состоит из двух компонентов: первый управляет форматом вывода даты, а второй регулирует порядок следования составных частей даты (год, месяц, день) при вводе и выводе. Текущее значение этого параметра можно узнать с помощью команды **SHOW**:

```
SHOW datestyle;
```

По умолчанию он имеет такое значение:

> DateStyle
\-----------\
ISO, DMY
(1 строка)

Продемонстрируем влияние этого параметра на работу с типами данных *date* и *timestamp*. Для экспериментов возьмем дату, в которой число (день) превышает 12, чтобы нельзя было день перепутать с номером месяца. Пусть это будет, например, 18 мая 2016 г

```
SELECT '18-05-2016'::date;
```

Хотя порядок следования составных частей даты задан в виде DMY, т. е. «день, месяц, год», но при выводе он изменяется на «год, месяц, день».

> date
\------------\
2016-05-18
(1 строка)

Попробуем ввести дату в порядке «месяц, день, год»:

```
SELECT '05-18-2016'::date;
```

В ответ получим сообщение об ошибке. Если бы мы выбрали дату, в которой число (день) было бы не больше 12, например, 9, то сообщение об ошибке не было бы сформировано, т. е. мы с такой датой не смогли бы проиллюстрировать влияние значения DMY параметра *datestyle*. Но главное, что в таком случае мы бы просто не заметили допущенной ошибки.

А вот использовать порядок «год, месяц, день» при вводе можно несмотря на то, что параметр *datestyle* предписывает «день, месяц, год». Порядок «год, месяц, день» является универсальным, его можно использовать всегда, независимо от настроек параметра *datestyle*.

```
SELECT '2016-05-18'::date;
```
> date
\------------\
2016-05-18
(1 строка)

Продолжим экспериментирование с параметром *datestyle*. Давайте изменим
его значение. Сделать это можно многими способами, но мы упомянем лишь
некоторые:
* изменив его значение в конфигурационном файле postgresql.conf, который в нашей инсталляции PostgreSQL, описанной в главе 2, находится в каталоге /usr/local/pgsql/data;
* назначив переменную системного окружения PGDATESTYLE;
* воспользовавшись командой SET.

Сейчас выберем третий способ, а первые два рассмотрим при выполнении других заданий. Поскольку параметр *datestyle* состоит фактически из двух частей, которые можно задавать не только обе сразу, но и по отдельности, изменим только порядок следования составных частей даты, не изменяя формат вывода с ISO на какой-либо другой.

```
SET datestyle TO 'MDY';
```

Повторим одну из команд, выполненных ранее. Теперь она должна вызвать ошибку. Почему?

```
SELECT '18-05-2016'::date;
```

А такая команда, наоборот, теперь будет успешно выполнена:

```
SELECT '05-18-2016'::date;
```

Теперь приведите настройку параметра datestyle в исходное состояние:

```
SET datestyle TO DEFAULT;
```

Самостоятельно выполните команды **SELECT**, приведенные выше, но замените в них тип *date* на тип *timestamp*. Вы увидите, что дата в рамках типа *timestamp* обрабатывается аналогично типу *date*.

Сейчас изменим сразу обе части параметра *datestyle*:

```
SET datestyle TO 'Postgres, DMY';
```

Проверьте полученный результат с помощью команды **SHOW**.




---

## Задание.

**Самостоятельно** выполните команды **SELECT**, приведенные выше, как для значения типа *date*, так и для значения типа *timestamp*. Обратите внимание, что если выбран формат Postgres, то порядок следования составных частей даты (день, месяц, год), заданный в параметре *datestyle*, используется не только при вводе значений, но и при выводе. Напомним, что вводом мы считаем команду **SELECT**, а выводом — результат ее выполнения, выведенный на экран.

В документации (см. раздел 8.5.2 «Вывод даты/времени») сказано, что формат вывода даты может принимать значения ISO, Postgres, SQL и German. Первые два варианта мы уже рассмотрели. Самостоятельно поэкспериментируйте с двумя оставшимися по той же схеме, по которой вы уже действовали ранее при выполнении этого задания. Можно воспользоваться и стандартными функциями *current_date* и *current_timestamp*.


![3_4_12.png](https://gitlab.com/CodingSquire/postgreesql/raw/develop/homework%20%233/img/3_4_12.png)


---

# Глава 4 Задание 15. 

В документации в разделе 9.8 «Функции форматирования данных» представлены описания множества полезных функций, позволяющих преобразовать в строку данные других типов, например, *timestamp*. Одна из таких функций — *to_char*.

Приведем несколько команд, иллюстрирующих использование этой функции. Ее первым параметром является форматируемое значение, а вторым — шаблон, описывающий формат, в котором это значение будет представлено при вводе или выводе. Сначала попробуйте разобраться, не обращаясь к документации, в том, что означает второй параметр этой функции в каждой из приведенных команд, а затем проверьте свои предположения по документации.

```
SELECT to_char( current_timestamp, 'mi:ss' );
```

> to_char
\---------\
47:43
(1 строка)


```
SELECT to_char( current_timestamp, 'dd' );
```

>to_char
\---------\
12
(1 строка)

```
SELECT to_char( current_timestamp, 'yyyy-mm-dd' );
```

>to_char
\------------\
2017-03-12
(1 строка)

---

## Задание.

Поэкспериментируйте с этой функцией, извлекая из значения типа *timestamp* различные поля и располагая их в нужном вам порядке.



![3_4_15.png](https://gitlab.com/CodingSquire/postgreesql/raw/develop/homework%20%233/img/3_4_15.png)


---

# Глава 4 Задание 21. 

Можно с высокой степенью уверенности предположить, что при прибавлении интервалов к датам и временным отметкам PostgreSQL учитывает тот факт, что различные месяцы имеют различное число дней. Но как это реализуется на практике? Например, что получится при прибавлении интервала в 1 месяц к последнему дню января и к последнему дню февраля?

## Задание.

Сначала сделайте обоснованные предположения о результатах следующих двух команд, а затем проверьте предположения на практике и проанализируйте полученные результаты:

```
SELECT ( '2016-01-31'::date + '1 mon'::interval ) AS new_date;
SELECT ( '2016-02-29'::date + '1 mon'::interval ) AS new_date;
```




![3_4_21.png](https://gitlab.com/CodingSquire/postgreesql/raw/develop/homework%20%233/img/3_4_21.png)


---

# Глава 4 Задание 30. 

Обратимся к таблице, создаваемой с помощью команды

```
CREATE TABLE test_bool
( a boolean,
  b text
);
```

Как вы думаете, какие из приведенных ниже команд содержат ошибку?

```
INSERT INTO test_bool VALUES ( TRUE, 'yes' );
INSERT INTO test_bool VALUES ( yes, 'yes' );
INSERT INTO test_bool VALUES ( 'yes', true );
INSERT INTO test_bool VALUES ( 'yes', TRUE );
INSERT INTO test_bool VALUES ( '1', 'true' );
INSERT INTO test_bool VALUES ( 1, 'true' );
INSERT INTO test_bool VALUES ( 't', 'true' );
INSERT INTO test_bool VALUES ( 't', truth );
INSERT INTO test_bool VALUES ( true, true );
INSERT INTO test_bool VALUES ( 1::boolean, 'true' );
INSERT INTO test_bool VALUES ( 111::boolean, 'true' );
```

---

## Задание.
Проверьте свои предположения практически, выполнив эти команды.



![3_4_30.png](https://gitlab.com/CodingSquire/postgreesql/raw/develop/homework%20%233/img/3_4_30.png)


---

# Глава 4 Задание 33. 

В разделе документации 8.15 «Массивы» сказано, что массивы могут быть многомерными и в них могут содержаться значения любых типов. Давайте сначала рассмотрим одномерные массивы текстовых значений.

Предположим, что пилоты авиакомпании имеют возможность высказывать свои пожелания насчет конкретных блюд, из которых должен состоять их обед во время полета. Для учета пожеланий пилотов необходимо модифицировать таблицу *pilots*, с которой мы работали в разделе 4.5.

```
CREATE TABLE pilots
( pilot_name text,
  schedule integer[],
  meal text[]
);
```

Добавим строки в таблицу:

```
INSERT INTO pilots
    VALUES  ( 'Ivan', '{ 1, 3, 5, 6, 7 }'::integer[],
              '{ "сосиска", "макароны", "кофе" }'::text[]
            ),
            ( 'Petr', '{ 1, 2, 5, 7 }'::integer [],
              '{ "котлета", "каша", "кофе" }'::text[]
            ),
            ( 'Pavel', '{ 2, 5 }'::integer[],
              '{ "сосиска", "каша", "кофе" }'::text[]
            ),
            ( 'Boris', '{ 3, 5, 6 }'::integer[],
              '{ "котлета", "каша", "чай" }'::text[]
            );
```

>INSERT 0 4

Обратите внимание, что каждое из текстовых значений, включаемых в литерал массива, заключается в двойные кавычки, а в качестве типа данных указывается *text[]*.

Вот что получилось:

>pilot_name | schedule | meal
---------------+-------------+-------------------------
>Ivan | {1,3,5,6,7} | {сосиска,макароны,кофе}
Petr | {1,2,5,7} | {котлета,каша,кофе}
Pavel | {2,5} | {сосиска,каша,кофе}
Boris | {3,5,6} | {котлета,каша,чай}
(4 строки)

Давайте получим список пилотов, предпочитающих на обед сосиски:

```
SELECT * FROM pilots WHERE meal[ 1 ] = 'сосиска';
```

>pilot_name | schedule | meal
------------+-------------+-------------------------
Ivan | {1,3,5,6,7} | {сосиска,макароны,кофе}
Pavel | {2,5} | {сосиска,каша,кофе}
(2 строки)

Предположим, что руководство авиакомпании решило, что пища пилотов должна быть разнообразной. Оно позволило им выбрать свой рацион на каждый из четырех дней недели, в которые пилоты совершают полеты. Для нас это решение руководства выливается в необходимость модифицировать таблицу, а именно: столбец *meal* теперь будет содержать двумерные массивы. Определение этого столбца станет таким: *meal* text[][].

---

## Задание.
**Создайте** новую версию таблицы и соответственно измените команду **INSERT**, чтобы в ней содержались литералы *двумерных* массивов. Они будут выглядеть примерно так:

```
'{ { "сосиска", "макароны", "кофе" },
   { "котлета", "каша", "кофе" },
   { "сосиска", "каша", "кофе" },
   { "котлета", "каша", "чай" } }'::text[][]
```

Сделайте ряд выборок и обновлений строк в этой таблице. Для обращения к элементам двумерного массива нужно использовать два индекса. Не забывайте, что по умолчанию номера индексов начинаются с единицы.




![3_4_33.png](https://gitlab.com/CodingSquire/postgreesql/raw/develop/homework%20%233/img/3_4_33.png)


---

# Глава 4 Задание 35. 

Изучая приемы работы с типами JSON, можно, как и в случае с массивами, пользоваться способностью команды **SELECT** обходиться без создания таблиц

Покажем лишь один пример. Добавить новый ключ и соответствующее ему значения в уже существующий объект можно оператором ||:

```
SELECT '{ "sports": "хоккей" }'::jsonb || '{ "trips": 5 }'::jsonb;
```

>           ?column?
>\----------------------------------\
{"trips": 5, "sports": "хоккей"}
(1 строка)

Для работы с типами JSON предусмотрено много различных функций и операторов, представленных в разделе документации 9.15 «Функции и операторы
JSON». Самостоятельно ознакомьтесь с ними, используя описанную технологию
работы с командой **SELECT**.



![3_4_35.png](https://gitlab.com/CodingSquire/postgreesql/raw/develop/homework%20%233/img/3_4_35.png)





---

